\documentclass{article}

\begin{document}

\section{Introduzione}

\subsection{Scenario}

Nell'ambiente in cui viviamo siamo circondati da sempre più entità computazionali eterogenee tra loro. Le specifiche di basso livello, come efficienza, organizzazione e coordinazione di questi dispositivi in un sistema distribuito, influenzano pesantemente le scelte di design di quest'ultimo. Sorge quindi la necessità di un nuovo paradigma di sviluppo, che consenta di astrarre i dettagli del sistema e permetta di definirne il comportamento collettivo. Una risposta a questo problema è fornita dal paradigma di \textit{aggregate computing}, che introduce il concetto di \textit{field computazionale}: una ``mappa'' dispositivo-valore variabile nel tempo. Protelis è un linguaggio di programmazione che offre queste caratteristiche.
% TODO: Da finire
% * building blocks
% * obiettivo

% Cosa esiste, perché si fa
% Esiste Protelis, utilizzato in Alchemist, non esiste alcuna applicazione reale che lo utilizza

\subsection{Obiettivo}

L'obiettivo della presente tesi è di fornire una serie di implementazioni del \textit{backend} di Protelis che possano essere utilizzate come riferimento per l'utilizzo industriale del linguaggio.

\section{Il linguaggio Protelis}

\subsection{Descrizione degli internals di Protelis}

\subsubsection{ProtelisVM}

ProtelisVM è la parte centrale del linguaggio: consente l'esecuzione di un programma in un device.

\subsubsection{ExecutionContext}

ExecutionContext è lo strato che si pone tra la virtual machine e l'ambiente nel quale questa viene eseguita. È responsabile di tre compiti:

\begin{itemize}
    \item{mantenere lo stato della virtual machine locale attraverso i cicli di esecuzione;}

    \item{mantenere lo stato condiviso dai dispositivi vicini;}

    \item{interfacciarsi con l'ambiente nel quale il dispositivo è \textit{embedded}, come tempo, spazio o sensori;}
\end{itemize}

\subsubsection{AbstractExecutionContext}

AbstractExecutionContext è una realizzazione parziale di ExecutionContext: implementa le tutte le funzioni che dovrebbero essere fornite da un \textit{context}. In particolare utilizza un NetworkManager per la funzione di condivisione dello stato con i dispositivi vicini.

\subsubsection{NetworkManager}

Il NetworkManager è l'astrazione di rete utilizzata dalla virtual machine. È il componente che si deve occupare dello scambio di messaggi riguardanti lo stato con gli altri dispositivi del sistema.

\subsection{Esempio memoria condivisa}

\subsection{Esempio con socket}

\subsection{Esempio con protocollo MQTT}

\end{document}
