\section{Implementazione}

\subsection{Strumenti di sviluppo}

\subsubsection{Git}
% Gestione delle versioni
% Feature branches

Git è un sistema di controllo versione distribuito, sviluppato da Linus Torvalds
nel 2005 per la gestione del kernel Linux. Grazie alla sue numerose funzionalità
e alla sua semplicità di utilizzo, da allora il suo impiego è stato sempre
crescente fino a quando non ha finalmente conquistato il primato nel
settore\footnote{https://dzone.com/articles/eclipse-community-survey-2014}.

Le sue funzionalità si basano sul concetto di \textit{commit}, ovvero una serie
di aggiunte, modifiche o cancellazioni effettuate sulle righe di uno o più file
di un progetto. I commit sono mantenuti in un determinato ordine e questo
consente di navigare le numerose versioni del software agevolmente. Questo
sistema di gestione delle modifiche permette di gestire in maniera molto
semplice la diramazione e l'eventuale fusione di rami paralleli.

\subsubsection{GitHub}

GitHub è un servizio di hosting per repository. Consente di caricare in un
sistema centrale un repository Git, in modo tale da fornire un punto di
sincronizzazione tra più sviluppatori che lavorano sullo stesso progetto. Allo
stesso tempo è il punto di contatto tra il produttore e il consumatore del
software: infatti consente al creatore di inserire le istruzioni per fruirne o
estenderlo.

GitHub prevede la possibilità di effettuare un \textit{fork} di un
progetto, ovvero di clonarlo sfruttando la capacità di \textit{branching} di
Git. Una volta terminata la risoluzione di eventuali bug o lo sviluppo di nuove
funzionalità viene effettuata una \textit{pull-request}, una richiesta di
fusione di un branch parallelo. Questa può essere accettata immediatamente o
dopo la richiesta di eventuali modifiche dal mantenitore del repository.
L'integrazione dell'applicazione oggetto di questa tesi al repository ufficiale di
Protelis\footnote{https://github.com/Protelis/Protelis-Demo/} è stato effettuato in questo modo.

\subsubsection{Gradle}
Gradle è uno strumento per l'automazione dello sviluppo, che definisce tramite
un DSL basato su Groovy o Kotlin un insieme di compiti, il cui ordine di
esecuzione è definito tramite un grafo aciclico diretto. La capacità di eseguire
dei veri e propri script, contrapposta all'uso di file di definizione di
progetto --- tecnica utilizzata per esempio da Apache Maven ---, estende le
possibilità di questo strumento oltre ogni limite.

Le sue principali funzionalità sono:

\begin{itemize}
\item{gestione di \textit{build} multi-progetto con interdipendenze;}
\item{risoluzione delle dipendenze, evitando di dover includere all'interno del
    repository gli scomodi file \textit{jar}, poiché non adatti per essere
    trattati da Git;}
\item{compilazione del codice sorgente;}
\item{esecuzione di controlli finalizzati a mantenere uno standard della qualità
    del codice;}
\item{esecuzione di test;}
\item{generazione della documentazione.}
\end{itemize}

Questo progetto è composto da 6 sottoprogetti, in ciascuno dei quali è definito
uno script che definisce specifiche le dipendenze.

\subsubsection{IntelliJ IDEA}

IntelliJ IDEA è un ambiente di sviluppo integrato, sviluppato dall'azienda
JetBrains distribuito in due versioni, una con licenza Apache e una commerciale.
È stato progettato con l'obiettivo di essere utilizzato per Java e fornisce un
supporto eccellente per il linguaggio Kotlin e l'impiego di Gradle.

L'impiego di questo strumento ha accelerato lo sviluppo dell'elaborato tramite
funzioni di navigazione all'interno del codice e di refactoring.

\subsubsection{Travis CI}
Travis CI è un servizio di \textit{continuous integration} per testare progetti
ospitati su GitHub. Prevede un piano gratuito per repository open-source, che è
stato impiegato per l'integrazione continua del progetto.

All'interno di un repository deve essere presente un file di configurazione che
definisce il linguaggio utilizzato e le azioni da eseguire. Quando il servizio è
abilitato su un repository, viene notificato da GitHub ogni volta che viene
caricata una nuova versione. Questa viene scaricata e vengono eseguiti i compiti
precedentemente definiti.

% Strumento di CI

\subsection{Esempio memoria condivisa}

\subsection{Esempio con socket}

\subsection{Esempio con protocollo MQTT}